---
title: 艺术的故事 (E·H·贡布里希) 书评
img: >-
  https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/艺术的故事.2pleqgxnsv20.webp
categories: 艺术
tags:
  - 艺术史
  - 文化研究
  - 艺术发展
  - E·H·贡布里希
keywords:
  - 艺术历史
  - 艺术作品
  - 艺术家
  - 文化影响
summary: 从最早的洞窟绘画到当今的实验艺术
abbrlink: 11700
date: 2023-10-24 00:00:00
---

[![封面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/艺术的故事.2pleqgxnsv20.webp)]()
### 电子书下载地址
[艺术的故事 (Ernst Hans Gombrich 冈布里奇) .epub](https://url57.ctfile.com/f/23765157-1272209365-e76f36)
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/WeChat/wechat_mp_large.6xheshb4rok0.webp)
<center>关注公众号<font color="#ff0000">《好书评》</font>，回复<font color="#ffc000">“豆瓣图书250”</font>，即刻获得下载密码</center>

### 内容简介
《艺术的故事》概括地叙述了从最早的洞窟绘画到当今的实验艺术的发展历程，以阐明艺术史是“各种传统不断迂回、不断改变的历史，每一件作品在这历史中都既回顾过去又导向未来。

继1997年三联版《艺术的故事》后，英国费顿出版社授权广西美术出版社独家出版，也是国内唯一合法授权的版本。

### 作者简介
恩斯特·贡布里希爵士（Sir. Ernst Gombrich）（1909——2001）生于维也纳，并在维也纳大学攻读美术史。1936年移居英国，进入伦敦大学瓦尔堡大学。曾任牛津大学斯莱德美术讲座教授，哈佛、康奈尔等多所大学的客座教授，并于1972年被英王授封勋爵。主要学术著作有《艺术的故事》《秩序感》《象征的图像》等。贡布里希善于以简明晓畅的语言来表达严肃的题目，以便初入门者能轻松学习。    范景中，1951年11月生于天津。1977年考入北京师范大学哲学系。1979年入浙江美术学院攻读艺术理论研究生，获硕士学位。先后任《美术译丛》和《新美术》主编、中国美术学院教授、博士生导师、图书馆馆长、出版社总编等职。    杨成凯，笔名林夕。1941年生，山东招远市人。1981年毕业于中国社会科学院语言系，获硕士学位。1981年起在中国社会科学院语言研究所从事研究工作，任至研究员。学术活动范围广泛，在语言学理论、汉语语法、文学艺术、目录版本、古籍整理等领域都有著述发表。尤为倾心中国古文献收藏和研究，现为国家文物鉴定委员会委员。主要著作有《汉语语法理论研究》，其他论著见有关专业刊物。

### 读书笔记
在我到今天为止的阅读过程中，有三本书是无论如何都绝不愿意错过的，它们分别是罗素的西方哲学史，曼昆的经济学原理，和贡布里希的艺术的故事。

（虽然真的这样一本正经的把这三本没什么联系的书排列在一起让我觉得自己有点傻气）但对一个，算不上聪明，又懒，又缺乏基础知识（听起来好可怜）的人来说，它们中的每一本都是可以在翻开的瞬间为你带来一个崭新世界的奇迹魔法。恩，这么说或许不太准确，应该是，给你原本已经熟悉到有点腻味的世界狠狠的凿开一个新深度，这样。

而关于这本艺术的故事，简而言之，阅读它的体验它超过了我上过的任何一门艺术鉴赏课（无论是素材的质量数量，还是讲授者的平易近人学识渊博）。而即使不谈这些，仅仅一个优点就足以让我到处推荐了，就是全书遍布的高质量的插图。

贡布里希在编写这书时，无法印刷在插图里的作品就不选用。这对作者有多挑战我是不知道，但对读者而言，所有拗口的名字，神秘的术语，瞬间几乎都变得平易近人起来。

于是当书中出现类似”雷诺兹的肖像画和委拉斯凯兹的直接布局相比就不那么自然，精心设计的味道要浓的多“这种话时，我们这类0基础读者就再不用向以往一样翻白眼了，而是只要按照指示翻两张书页，对比下两张插图，然后就可以心满意足的咂咂嘴，表示，恩，你说的很有道理，我们英雄所见略同。

而就实用方面，我觉得在评判艺术作品时，一方面固然要直面我们的内心，询问这件作品是否真实的打动了自己，（而不是某种附庸风雅的潜意识）。另一方面，对历史上的大师们曾经做到过的，想要做到的，没有做到的，也得有一个粗浅的了解。

因为毕竟有一个很讽刺的现象就是，当年越是伟大的创举就越是容易被后世无限的模仿，也就越是容易被我们习惯和以至于认为平淡无奇以至于熟视无睹。这真是对大师们最大的侮辱了。
